\chapter{Espaços de Trabalho e Recursos}
\label{chap:fisica}

A sede do campus do Gama está assentada em uma área de 70 hectares, das quais 15 hectares são área de proteção permanente, sob responsabilidade da Universidade de Brasília. O campus possui atualmente quatro unidades construídas: uma Unidade Acadêmica (UAC), uma Unidade de Ensino e Docência (UED), o Laboratório de Transportes e Energias Alternativas (LDTEA) e um centro de convivência MESP. Os edifícios das duas unidades UAC e UED são de 2 pavimentos, o LDTEA é de 4 pavimentos e o centro de convivência (MESP) é uma edificação com pavimento térreo. 
A área construída de cada uma edificação UAC e UED é de aproximadamente 5.200 m\textsuperscript{2} enquanto que a área construída do LDTEA é de aproximadamente 2.800 m\textsuperscript{2}.

A UED possui o primeiro pavimento com 8 laboratórios de ensino de graduação compartilhados entre os cursos da faculdade, uma sala da Administração, uma copa e uma enfermaria. O segundo pavimento contém a sala da Direção da Faculdade, sala de reuniões do Conselho e do Colegiado da Faculdade, sala da Coordenação de Cursos e 36 salas de professores contendo cada sala 4 postos de trabalho. Já o LDTEA possui laboratórios de pesquisa de docentes do curso de Engenharia de Software seu segundo andar. Observa-se também que os docentes do curso também colaboram de forma esporádica em outros laboratórios do edifício, vinculados aos demais cursos da FGA.

\section{Acessibilidade para Pessoas com Mobilidade Reduzida}

Todos os prédios obedecem aos critérios de acessibilidade. Elevadores e rampas estão disponíveis nos prédios do campus. As portas de acesso às salas de aula e laboratórios são alargadas e os banheiros foram construídos seguindo as normas de acessibilidade vigentes, facilitando seu uso por parte de cadeirantes. Os prédios tem piso tátil em todos os andares e os bebedouros instalados nos prédios possuem acessibilidade para cadeirantes.

Os professores do curso são orientados a acolher estudantes cadastrados como PPNEs (Pessoas Portadoras de Necesidades Especiais), sendo recomendada a outorga de tempo adicional para a aplicação das avaliações.

\section{Salas de Professores}
\label{sec:gabinetes}

 
O prédio da UED foi projetado para receber todos os professores do campus, pois todos trabalham em regime de dedicação exclusiva. Em seu pavimento superior estão localizadas 36 (trinta e seis) salas, de 16 m\textsuperscript{2} cada, divididas em dois ambientes distintos. Com isso foram criadas antessalas particulares –
projetadas para funcionar tanto para o atendimento aos alunos quanto para reuniões em pequenos grupos – e uma segunda sala onde ficam os professores. Todos os prédios obedecem aos critérios de acessibilidades: elevadores e rampas estão disponíveis, as portas são alargadas e todo o prédio tem piso tátil, e os banheiros foram construídos seguindo as normas de acessibilidade vigentes.

Cada docente possui uma mesa de trabalho com gaveteiro, um armário com chaves para documentos e livros e um computador \textit{desktop}. O sistema para impressões, disponível a todos os docentes, é centralizado na Secretaria da Faculdade.

O sistema para impressões, disponível a todos os docentes, é centralizado na Secretaria da Faculdade. As unidades UAC e UED contam com uma estrutura de aproximadamente 500 pontos de rede ativos por meio de \textit{switchs} gerenciáveis, distribuídos de forma que cada mesa de trabalho docente tenha um ponto de rede individual. Docentes também têm acesso à rede sem fio nos diversos ambientes.

As salas e as áreas comuns do prédio UED são limpas seguindo uma periodicidade programada pelo chefe de limpeza no início da semana. A presença do professor não é necessária, pois a UED possui uma equipe de funcionários e seguranças responsáveis por todas as chaves de salas e de laboratórios. A Figura \ref{fig:antesala} ilustra o gabinete de trabalho dos docentes e a respectiva antessala dedicada para possíveis atendimentos e pequenas reuniões.

\begin{figure}[!ht]	
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.68]{figuras/foto_ante_sala_professores.png}
		\caption{Vista da sala do professor e da antessala.}
		\label{fig:antesala}
	\end{center}		
\end{figure}

%\section{Salas de Professores}
%\label{sec:salaprofessores}

%A planta arquitetônica mostrada na figura \ref{fig:salaprofessores} ilustra o padrão de gabinetes de trabalho utilizados pelo corpo docente da FGA. O ambiente destacado a esquerda na figura representa uma sala de 16,7 m\textsuperscript{2} e uma sala de reuniões com 7,86 m\textsuperscript{2}. O ambiente destacado a direita se difere do anteriormente mencionado apenas por possuir uma sala de reuniões comum a duas salas de professores, o que ocorre nas salas das extremidades do prédio. As dimensões dos ambientes, assim como a iluminação, acústica e ventilação estão calcadas nas boas práticas de arquitetura e normas técnicas em vigor, tendo a proposta de projeto arquitetônico, assim como supervisão de execução o órgão de Assessoria Técnica da Reitoria da Universidade de Brasília – CEPLAN (Centro de Planejamento Oscar Niemeyer), cuja finalidade é promover o desenvolvimento de estudos, planos e projetos nas áreas de arquitetura e urbanismo (http://www.ceplan.unb.br/). O pano de janelas em cada sala, o qual garante ventilação e iluminação natural é de 5,48 m\textsuperscript{2}, ou seja, relativamente à área do ambiente (16,7 m\textsuperscript{2}) corresponde a 32\% do valor da superfície da sala.

%\begin{figure}[!ht]		
%	\begin{center}
%		\includegraphics[scale=1.05]{figuras/sala_professores.png}		
%		\caption{Padrão dos gabinetes de trabalho dos professores.}
%		\label{fig:salaprofessores}	
%	\end{center}	
%\end{figure}

%Cada gabinete de professor é composto por sistema de mobiliário corporativo com 4 mesas de 600 (largura) 1400/1400 mm (comprimento - mesa em ‘L’), cadeiras de escritório giratórias ou não, gaveteiro volante por estação de trabalho e armários de duas portas (em número de três ou quatro). Ainda nesse ambiente, foi previsto um espaço de 7,86 m\textsuperscript{2} que se destina a reuniões entre professores ou atendimento de estudantes (monitor, reuniões de estudantes de IC, dúvidas). Nesse espaço foi previsto mesa de reuniões com cadeiras. Cabe salientar, que parte desse mobiliário foi adquirida em 2009 e parte em 2011 sendo, portanto, novo e em ótimas condições de uso. A empresa fornecedora do mobiliário possui todas as certificações citadas a seguir: ABNT NBR ISO 9001:2008; ABNT NBR ISO 14001:2004; ABNT NBR 13961:2010 Armários e gaveteiros; ABNT NBR ISO 13962:2006 Cadeiras, entre outros. A ocupação de professores por sala foi feita de forma espontânea privilegiando professores de áreas distintas como forma de valorizar a multidisciplinaridade.

%Cada professor dispõe de um computador com ponto de rede em seu posto de trabalho. O sistema de internet é \textsl{wireless} com rede exclusiva para os professores com acesso por senha individual e personalizada, e o sistema de cabeamento é de fibra ótica. A figura \ref{fig:gabinetedocente} ilustram o gabinete de trabalho dos professores.

%\begin{figure}[!ht]	
%	\begin{center}
%		\includegraphics[scale=0.68]{figuras/foto_sala_professores.png}	
%	\end{center}	
%	\caption{Vista dos gabinetes dos professor com 4 lugares.}
%	\label{fig:gabinetedocente}
%\end{figure}

\section{Módulo de Serviços e Equipamentos Esportivos}
\label{sec:salaca}

O Diretório Acadêmico Engenharias dispõe de uma sala com cerca de (10m\textsuperscript{2}), junto a unidade de convivência (Módulo de Serviços e Equipamentos Esportivos -- MESP) para realizar reuniões e convivência.

\section{Salas de Aulas}
\label{sec:salasdeaulas}

O prédio da UAC possui a maioria das salas de aulas que atendem a todos os alunos matriculados, de todos os cursos da FGA. São 18 (dezoito) salas de aula de diferentes tamanhos, todas com quadro branco e quadro negro e projetores. Todas as salas têm portas duplas, para maior fluxo e melhor acessibilidade.

As dimensões das salas de aula da UAC comportam turmas de tamanhos diferentes:
\begin{itemize}
 \item Seis salas com capacidade para 130 estudantes;
  \item Seis salas com capacidade para 60 estudantes;
  \item Seis salas com capacidade 45 estudantes;
  \item Dois laboratórios de informática com capacidade para 80 estudantes.

\end{itemize}

Seis salas de aulas, todas com dois projetores sincronizados, comportam confortavelmente cento e trinta alunos. Essas salas são reservadas para as grandes turmas das disciplinas comuns a vários cursos, em turmas mistas das várias engenharias do campus. Também existem seis salas para turmas com no máximo sessenta alunos e mais seis salas para turmas de quarenta e cinco alunos. Todas as salas, grandes ou pequenas, oferecem pontos fixos para rede.

As disciplinas que envolvem o uso de computadores são distribuídas em cinco laboratórios de informática que totalizam 300 (trezentas) máquinas com acesso à rede, assim distribuídas: duas salas de oitenta lugares, duas salas com quarenta lugares, uma sala com cinquenta lugares (40 computadores e dez mesas para laptop) e uma sala com 60 lugares. Os estudantes também têm acesso à rede sem fio nas salas e nas áreas comuns do campus.

Além do recurso de projetores, os professores que assim desejarem podem requisitar e retirar caixas de som e microfones junto à Secretaria Acadêmica. Material essencial para aulas expositivas usando o quadro, tais como pincéis, giz e apagadores correspondentes também são disponibilizados. 

\section{Biblioteca}
\label{sec:salasdeestudo}
A biblioteca da faculdade UnB Gama tem capacidade para atender os alunos e também a comunidade externa.  A biblioteca ocupa um espaço físico dividido em três modalidades:
acervo bibliográfico, área administrativa e aos estudantes. O espaço contendo o acervo bibliográfico compreende estantes para armazenar livros e periódicos dos cursos, com capacidade para 3 mil volumes. 
